---
ID: 263010
post_title: >
  什么是音乐？什么又不是音乐？
author: 南 靖男
post_date: 2006-12-13 13:25:03
post_excerpt: ""
layout: post
permalink: https://larryli.cn/2006/12/263010
published: true
---
轮到网络音乐了，而且更加强一步，需要审批！
不说合不合法，也不讨论具体怎么审批，怎么实行。
我只是疑惑网络音乐的定义？
<!--more-->是不是就是指的是 MP3、RM、WMA、MID、OGG、WAV 以及包括声音的视频文件格式 MPG、WMV、AVI，还有 mms 流文件等等的内容？
然后所有文件记录一个 MD5，在官方数据库建立一个 MD5 和许可证的对应。不能查询到该音乐文件的 MD5 所有的许可证就是非法提供了。
这样子的话，相关部门就得忙活了。一个操作系统，一个应用程序，一个游戏都不知道带了多少个这样的东东，还不包括程序内置的。
这样海量的记录存放在哪里都是一个非常具有挑战性的项目，别说查询核对和人工审批了。
如果不这样做？比如只针对特定的文件格式，或者专门制定一个可以自带审核信息的音乐格式。那别人完全可以不用这种格式啊。
不然的话，一个音乐文件可以存放为无数种格式，比如 WAV、OGG 的实现本身就是可以自定义的。
当然，可以采用人工智能的方法，针对每一个格式确定解码器解码，然后比对声音特征码。
对音乐的声音特征码进行审核备案。不过这也是一个蛮前沿的课题，也会把问题弄的更复杂。
另外还可以有的想法就是诸如只对十秒以上的声音文件进行审核，但是也可以用程序自动分拆，然后自动组合。
写到这里，自然就会有这个疑问，上面说的都是声音文件，或者包含声音的视频多媒体文件，而且这次针对的主体音乐。
那么，谁能告诉我：什么是音乐？什么又不是音乐？
一段小鸟的叫声、一个程序出错响起的嘭的一声，还是一个人用你听不懂的语言说的话？
记得以前就有一个相声，讲过一个人说话只用五线谱发声就能表达意思。
寂静之城里面也写到过，人们可以用两个褒义的词叠用表示贬义的词汇，这些只是一种交流的约定。
永远就只能限制特定的交流手段，对已知的约定进行审核。。。
不想再继续写下去了，呵呵。